\subsection{Shadow DOM}
\label{ssec:shadowDom}
Während die im vorigen Abschnitt beschriebenen Custom Elements dafür sorgen, dass die Webcomponents
einfach angesprochen werdem können, dient der Shadow \ac{dom} der Kapselung der Webcomponents und
ermöglicht somit die Wiederverwendung.

Der Shadow \ac{dom} kapselt Struktur, Aussehen und Verhalten aller seiner Elemente, sodass sie nicht
von anderen Elementen außerhalb des Shadow \ac{dom}s beeinflusst werden und selbst keine Elemente
außerhalb beeinflussen. Als einfaches Beispiel kann hier das Styling mittels \ac{css} dienen.
Innerhalb eines Shadow \ac{dom}s können die gleichen \ac{css}-Klassennamen wie außerhalb verwendet
werden. Das Styling der Klassen außerhalb des Shadow \ac{dom}s, gilt jedoch nicht für die Klassen
innerhalb und umgekehrt. Wie eine Klasse \inlinecode{wrapper} außerhalb des Shadow-\ac{dom}s
gestaltet sein könnte, zeigt Code-Beispiel \ref{code:bspWrapper}. Ebenfalls zeigt dieses Beispiel
wie diese Klasse innerhalb des Shadow-\ac{dom}s gestaltet sein könnte. Dort hätten Elemente dieser
Klasse einen festen Außenabstand, keinen Innenabstand und würden nur 80~\% der zur Verfügung
stehenden Breite einnehmen.

\begin{lstlisting}[float, caption=Beispiel: Wrapper-Klassen außerhalb und innerhalb des Shadow DOM, label=code:bspWrapper]
// Außerhalb des Shadow DOM
.wrapper{
	margin-right: auto;
	margin-left: auto;
	max-width: 960px;
	padding-right: 10px;
	padding-left: 10px;
}

//Innerhalb des Shadow DOM
.wrapper{
	margin: 20px;
	max-width: 300px;
	width: 80%;
}
\end{lstlisting}

Abbildung \ref{fig:shadowDom} verdeutlicht die Funktionsweise des Shadow \ac{dom}. Der \ac{dom} kann
als Baum-Struktur angesehen werden, dessen Wurzelknoten das \inlinecode{document}-Objekt ist. Dieser
wird in der Abbildung als Document Tree bezeichnet. Der in der Abbildung als Shadow Tree bezeichnete
Baum des Shadow \ac{dom} wird mit seinem Wurzelknoten, dem Shadow Root, an einen Knoten des Document
Tree, den Shadow Host, angehängt. Erst beim Rendering der Seite werden beide Bäume zu einem
verschmolzen und ausgeliefert. Bis zu diesem Zeitpunkt sind \ac{dom} und Shadow \ac{dom} unabhängig.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/shadow-dom.png}
	\citefigure{\cite[]{mdnShadowDom}}
	\caption{Shadow DOM}
	\label{fig:shadowDom}
\end{figure}

Dass sich Shadow \ac{dom} und umgebender \ac{dom} nicht beeinflussen, gilt in erster Linie für
unbeabsichtigte Änderungen, denn eine expliziter Eingriff auf den Shadow \ac{dom} ist durchaus
möglich. So können zum Beispiel dem Shadow \ac{dom} über die \ac{dom}-\acp{api} neue Elemente
hinzugefügt oder diese verändert werden. Eine Kommunikation nach außen ist nur durch die
\ac{css}-Pseudoklasse \inlinecode{:host} möglich. Und auch durch Anwendung dieser kann nur der
Shadow Host beeinflusst werden; nicht jedoch andere Elemente auf der Seite.
\cite[]{mdnWebcomponents} \cite[]{mdnShadowDom}

Soll an ein beliebiges Element ein Shadow \ac{dom} angefügt werden, so geschieht dies über die
\inlinecode{Element.attachShadow()}-Methode. Wie in Code-Beispiel \ref{code:attachShadow} zu
erkennen ist, besitzt diese Methode als einzigen Parameter ein Options-Objekt mit der einzigen
Option \inlinecode{mode}. Diese kann die Werte \inlinecode{open} und \inlinecode{closed} annehmen.
Einziger Unterschied ist hierbei, dass beim Aufruf der Funktion \inlinecode{Element.shadowRoot} auf
einen Shadow Host im Modus \inlinecode{open} das Wurzelelement des Shadow \ac{dom} zurückgegeben
wird, dieser auf diesem Wege manipuliert werden kann, und im Modus \inlinecode{closed}
\inlinecode{null} zurückgegeben wird.

\begin{lstlisting}[float, caption=Anhängen eines Shadow DOM an ein Element, label=code:attachShadow]
let shadow = elementRef.attachShadow({mode: 'open'});
let shadow = elementRef.attachShadow({mode: 'closed'});
\end{lstlisting}

Der Shadow \ac{dom} kann dann wie jeder andere \ac{dom} über die \ac{dom}-\acp{api} bearbeitet
werden. \cite[]{mdnShadowDom}
